---
title: Железняков
layout: post
next: /public/korabli/k-22
previous: /public/korabli/ingermanland
---

Железняков  
Технические характеристики монитора «Железняков»: полное водоизмещение 263 тонн, нормальное водоизмещение — 230 тонн; длина 51,2 метров, ширина 8,2 метров, осадка 0,9 метра; мощность дизелей 140 лошадиных сил; скорость хода 8,3 узлов; дальность плавания 3700 миль. Вооружение: 2102-мм, 3 45-мм и 237-мм орудия и 3 12,7-мм пулемета. Экипаж 72 человека.  
Начало Великой Отечественной войны монитор встретил в полной боевой готовности. Он произвел первый выстрел по батареям немцев в 4 часа 15 минут 22 июня 1941 года. с этого выстрела начался продолжительный (бой окончился только поздно вечером того же дня) и ожесточенный бой. Благодаря мастерству и отваге экипажа монитора «Железняков», была полностью уничтожена батарея врага и сбит один самолет. С этого боя, окончившегося победой советских воинов, началась история великого русского корабля.   
  
![](/assets/img/Zheleznyakov.gif)  
  
Изначально монитор «Железняков» был построен специально для плавания по мелководным рекам, что давало ему возможность незамеченным проникать в тыл врага, следуя по мало населенной местности притоков главных рек. Используя такую способность корабля, ему часто поручали задания по уничтожению временных переправ, мостов через реки и автоколонн, походивших вблизи берегов.    
В 1942 году монитор был переброшен в Азовское море и зачислен в ряды Донского отряда. Летом того же года «Железняков» снова победил в крупном сражении. В Ахтанизовском лимане корабль под командованием старшего лейтенанта А. Е. Харченко принял бой с немецко-фашистскими артиллерийскими и минометными батареями, танками и авиацией, обороняя базу Азовской флотилии Темрюк. Корабль получил несколько пробоин и был вынужден покинуть место сражения, чтобы заделать отверстия в бортах. В этот день на море поднялся шторм, и корабль выбросило на береговую отмель. Экипаж «Железнякова» за трое суток заделал пробоины, устранил повреждения и продолжил поход.   
До сентября 1944 года корабль был вынужден уйти на длительный ремонт. Окончив ремонтные работы экипаж «Железнякова» взял курс к устью Дуная, где отважно сражался до мая 1945 года. В настоящее время монитор «Железняков» является памятником и музеем одновременно, он установлен на пьедестале у реки Днепр.   
 